# Условия труда

**Условия труда** - совокупность факторов окружающей среды и трудового
процесса, оказывающие влияние на работоспособность и здоровье
человека.

**Напряженность** труда определяется эмоциональной нагрузкой на организм
при труде, требующим преимущественно интенсивной работы мозга.

Условия работы определяются совокупность различных факторов:

- организацией и технологией производства
- характером турдового процесса
- санитарно-гигиенические условия

**Санитария** - совокупностьпрактических мероприятий основанных на научных
положениях гигиены труда.

**Гигиена** - наука о воздействии производственных условий на здоровье работающих.

Особенности трудового процесса могут повлечь к профессиональному вреду. Два фактора:

1. несовершенство организации трудового процесса;
2. условия окружающей среды (заболевания, вызванные вредными условиями труда,
   называются профессиональными).

Значение гигиенических особенностей производства и неблагоприятных факторов
позволяют повысить работоспособность человека.

*Оптимальные условия труда* - наилучшие условия труда для здоровья человека.

*Допустимые условия труда* - менее комфортные условия труда, но не приводящие
к профессиональным заболеваниям.

*Вредные условия труда* - условия, которые могут привести к профессиональным заболеваниям.

*Экстремальные условия труда* - условия, которые могут привести к тяжелым
заболеваниям (или скоротечным, или даже к смертельному исходу).

Вредные и опасные факторы:

- физические;
- биологические;
- химические;
- психофизиологические.

Социальные-психологические фактор:

- нерациональный стиль руководства;
- отсутствие перспекти в работе;
- неудовлетворенность условиями труда;
- неудовлетворенность взаимоотношением с коллегами;
- неудовлетворенность взаимоотношением с руководством;
- неудовлетворенность организацией труда.

ФЗ <<О специальной оценке условий труда>> от 28.12.2003 №426-ФЗ

Подразделяются на 4 класса (по степени вредности):

- оптимальные условия труда;
- допустимые условия труда;
- вредные условия труда;
- экстремальные (опасные) условия труда.

Вредные условия труда делятся на 4 степени вредности:

- обратимые функциональные изменения;
- может привести к начальным признакам профессиональных патологий;
- повышенная степень приведения к заболеваемости (возможна временная утрата работоспособности);
- хронические патологии.

Инвалид из-за условий труда может получать выплаты от государства и от предприятия (нужен
статус/подтверждение профессонального заболевания).

Подразделение по тяжести трудового процесса.
Делится на оптимальные, допустимые и вредные.

- физическая динамическая нагрузка;
- статическая нагрузка;
- масса передвигаемого объекта;
- рабочая поза;
- наклоны корпуса;
- стереотипные рабочие движения;
- перемещение в пространстве.

Оценка условий труда по показателям напряженности.
Делится на оптимальные, допустимые и вредные.

- интеллектуальные нагрузки;
- сенсорные нагрузки (органы чувств);
- эмоциональные нагрузки;
- монотонность нагрузок;
- режим работы (1-ая смена, 2-ая смена, в 4 часа труднее всего (*не правда*)).

Подразделение по энергетическим затратам:

- категория 1А (работы, выполняемые сидя с затратой 120 килокаллорий в час);
- категория 1Б (работы, выполняемые сидя или стоя с затратой до 150 килокаллорий в час);
- категория 2А (работа, связанная с ходьбой и перемещений тяжестей (1 кг) с затратой 200 килокаллорий в час);
- категория 2Б (перемещение тяжестей до 6 кг)
- категория 3 (> 250 килокаллорий в час, 10 кг)

От этого зависят необходимые условия труда (в основном температурный режим).

# Источники загрязнения атмосферы

Атмосфера:

- тропосфера (10-18 км);
- стратосфера (до 50 км);
- ионосфера (свыше 50 км).

Газовый состав:

- Азот 78%
- Кислород 21%
- Аргон
- Углекислый газ 0.03% (*0.04 событие века*)
- Остальное

Источники загрязнения.
Классификация загрязнений.

 ________________________________________________________________________________________________________
| Наименование загрязнителя,            | Действие на окружающую среду | Действие на человека            |
| его источник                          |                              |                                 |
 ---------------------------------------|------------------------------|---------------------------------|
| Оксид углерода CO (угарный газ)       |                              | Блокирует поступление кислорода,|
| Источник - неполное сгорание топлива  |                              | приводит к анемии               |
 ---------------------------------------|------------------------------|---------------------------------|
| Двуокись углерода CO2, углекислый газ | Парниковый эффект            |                                 |
| Источник - полное сгорание ор топлива |                              |                                 |
 ---------------------------------------|------------------------------|---------------------------------|
| Оксиды азота.                         | Кислотные дожди              | Органы дыхания                  |
| Источник - автотранспорт.             |                              |                                 |
 ---------------------------------------|------------------------------|---------------------------------|
| Оксиды серы.                          | Кислотные дожди              | Органы дыхания                  |
| Источник - тепловые электростанции    |                              |                                 |
 ---------------------------------------|------------------------------|---------------------------------|
| Фтор.                                 | Угнетает развитие            | Патологии костной ткани,        |
| Источник - металлургия                | растительного мира           | канцероген                      |
 ---------------------------------------|------------------------------|---------------------------------|
| Свинец.                               |                              | Костные ткани, сердечно-сосуд   |
| Источник - металлургия                |                              |                                 |
 ---------------------------------------|------------------------------|---------------------------------|
